日本研發木質汽車零件：如鋼鐵堅固，重量還輕 80%

Photo Credit: TOYOTA

說到汽車零件，你腦海浮現的大多是各種金屬製品吧？不過日本研究人員正致力於用木漿製造出一種強大的材料，這種材料可具有十年內取代汽車鋼制零部件的潛力。除了木制的汽車零件以外，他們還將開發能夠承受高溫的塑料，以取代引擎附近部件的金屬。這些創新都會讓汽車的重量變得更輕，而且更加降低耗能。

IHS Markit 的首席汽車零部件分析師 Paolo Martino 說:「人們急於盡可能地減少汽車重量，尤其是在那些污染更嚴重的汽車，比如 SUV 或皮卡。」而減輕汽車體重意味著其消耗的燃料更少。美國能源部表示，汽車重量減少 10%可使燃油經濟性提高 8% 。

要知道木材已經被用來建造船隻、房屋和傢具幾千年了。所以日本京都大學的研究人員表示，一種由木漿製成的材料可以像鋼鐵那樣堅固，但重量要減輕 80% 。日本研究人員用化學方法處理木漿，它由數以百萬的纖維素 (CNF) 組成，並利用這些纖維素融入塑料中。他們說，將纖維素與塑料混合可以製造出一種強大的材料，可用於替代汽車的鋼制零組件。

「非性能組件」（即除引擎、變速器和車輪之外的組件）都可以利用木質材料大量生產，不過專家也提到了一個很嚴峻的問題，那就是零組件製造商可能難以跟上汽車生產的步伐。要知道大多數汽車零組件都是客製化供應的，而木材或有機材料能否及時供應正是一大問題。

在日本，研究人員正在研究汽車零件的專用塑料。金子達雄正在與日本汽車製造商、汽車零組件和電子產品製造商以及外國公司合作進行研究。他說，這種材料有望在 5 年內成為鋼鐵的替代品，使用它的最大優勢在於可大幅減輕汽車的重量。雖然較輕的塑料組件可能有助於減少汽車排放量，並增加電動汽車的行駛里程，但它們是否會帶來其他環境風險？

他堅持認為，生產以石油為基礎的傳統塑料會產生大量的二氧化碳，但生物塑料則是由微生物製造的，產生廢物量也更少。不管怎麼說，在汽車產業裡，變化、創新才是常態。

本文來自合作媒體 騰訊科技 ，INSIDE 授權轉載

一成功就會係世界災難
大陸製的會自燃炸裂

成街啲車都著火

吓，大陸果啲咩整都會自燃㗎啦

如鋼鐵堅固係因為佢地啲車本身鋼水差jei

唔係驚佢散
反而驚佢著火
要燒嘅咩質木都著火嫁啦

質木

屌你架車咁輕一陣巴士行過咪成架飄走左

質地呀仆街

係囉 咁輕身颱風都抵禦唔到

bbq唔駛搵位

擺街 會唔會梅鳩曬

其實最驚係木吸唔到震
撞車唔係變形咁簡單

連登仔又諗到d連工程師都諗唔到既問題

大陸制會變飛機木

神風

遲下會唔會有木頭飛機
好有古代感

做飛機車一定掂

木車係咪唔會沉 當船用

有白蟻咪玩完